\subsection{El servidor}

El código del servidor se divide en dos archivos. El archivo
\archivo{servidor.c} contiene el código principal. El archivo
\archivo{strings.c} contiene las funciones y métodos que manejan, justamente,
strings.

A continuación, primero mostramos el archivo \archivo{servidor.c} y luego
\archivo{strings.c}

\lgrindfile{src_tex/servidor.c.tex}{Archivo \archivo{servidor.c}}

\lgrindfile{src_tex/strings.c.tex}{Archivo \archivo{strings.c}}

% COMUNICACIÓN CON EL CLIENTE
\subsubsection{Comunicación con el cliente}

En la línea 39 del archivo \archivo{servidor.c}, donde se llama a
\metodo{setsockopt}, vale la pena una aclaración. El método, como dice el
comentario, sirve para setear algunas opciones al socket. La que se setea allí
es \variable{SO\_REUSEADDR}. En la sección 7 del manual para \emph{socket}
leemos:

\begin{quote}

\textbf{SO\_REUSEADDR}\linebreak
Indica que las reglas usadas para validar las direcciones proporcionadas en una
llamada bind(2) deben permitir la reutilización  de  las direcciones  locales.
Para  los conectores PF\_INET esto significa que un conector se puede enlazar a
una dirección, excepto cuando hay un conector activo escuchando asociado a la
dirección. Cuando el conector que está escuchando está asociado a INADDR\_ANY
con un puerto específico, entonces no es posible realizar enlaces a este puerto
para ninguna dirección local.

\end{quote}

También vale otra aclaración al observar la línea 44 del mismo archivo. El
servidor almacena en una cola las solicitudes que llegan cuando éste no está
disponible para atenderlas (o sea, cuando esta trabajando en otra solicitud).
La constante \variable{TAM\_COLA}, que esta definida en el archivo
\archivo{datos.h}, es la que indica el tamaño de la cola, que es 10.

